港粵繼承文言文優雅傳統 不必受共產中文規範

2020/1/8 — 15:46
香港粵語及書寫繼承文言文優雅傳統，興用單字（單音節）詞，而普通話以至共產中文，由於音素貧泛，同音字太多，故常用雙字詞（雙音節）辨義。（查香港粵語有九聲，而普通話得四聲。）單字詞簡潔有力過雙字詞，中共係破壞文化的大老粗（陶傑語），香港人無論講說話抑或行文，皆不必受共產中文（現代漢語）規範，宜跟古文及香港粵語傳統，多用單字詞。以下分動詞、名詞、形容詞三方面，各舉香港粵語（港）、文言（文）、普通話（普）數例說明。例如普通話「陪同」；香港粵語曰「陪」即可；而文言諺語有捨命「陪」君子。又如普通話「牙齒」，港粵曰「牙」即可；而《逸周書•周祝解》有云：故狐有「牙」而不敢以噬。

動詞：

港: 至「憎」克警打班後生。文：唐·杜甫（天末憶李白）文章「憎」命達，魑魅喜人過。普：最是「憎恨」警察毆打那些年輕人。

港：佢成日「幫」人。文：《三國演義》明日都各戒酒，「幫」我守城。普：他時常「幫助」別人。

港：佢今日「陪」阿媽睇醫生。李端（鮮於少府宅看花）初合雖薄劣，卻得「陪」君子。普：她今天「陪同」母親去看大夫。

港：「搭」船「搭」車。文：《儒林外史》真乃是慌不擇路，趕了幾日旱路，又「搭」船走。普：「乘搭」船隻車輛。

名詞：

港：你咁樣好趕「客」；文：杜甫（「客」至）：花徑不曾緣「客」掃；普：你這個樣子很會趕走「客」人。

港: 佢棚「牙」好齊; 文：先秦·詩經（行露）誰謂鼠無「牙」，何以穿我墉。普: 他的「牙齒」很整齊。

港；舊年九月廿九印尼女記者被香港克警打爆「眼」；文：《論衡·書虛》知燕太子之客，乃冒其「眼」，使之擊筑；普：去年九月二十九日，印尼女記者被香港警察打爆「眼睛」。

形容詞：

港：「勁」過︰港大學生熟語，意即好「勁」咁過大考。文：李世民（贈蕭瑀）疾風知「勁」草。普：強「勁」有力地通過考試。

港：小學生向街見到蒙面克警都好「驚」。文：《禮記·檀弓上》馬「驚」，敗績，公隊。普：小學生在街上見到蒙面的警察都非常「驚慌」。

港：佢一個打十個，好「勇」。文：《諫逐客書》國大者人眾，兵彊則士「勇」。普：他一個人跟十個人打，非常「勇敢」。

推

唔好再教文言文啦
屌

低能支那語言
要學古文就學拉丁文啦

又吹奏漢源
其實講粵語漢源
亦應該講返百越源頭
古書上粵語未必係文言文源頭
邊個知唔係文言寫文果個學粵語白話

其實粵語係生命力生長力好強既語言
粵地曾經比唔同族統治
又本土百越，到士燮，冼氏馮氏，再到唐宋，蒙古人，滿州人，日本人，英國人，每個時代都吸收左當時既文化
例如近年英治，及加上西方文明強大
發明或吸收左好多亞洲大陸無既野
詞語亦同步首先吸納左果D野
好似file,case,等等
同以前漢文明發達吸收漢語同樣道理
所以無需要吹奏其中一年代既成份
亦唔應該反對粵語吸納英語成份

過份強調粵語嘅漢語源頭，忽視咗南越底層。

粵語嘅真正身份，應該係漢化嘅南越語，係壯語嘅親戚。正如英語係羅曼化嘅日耳曼語，係德語嘅親戚。

有趣

其實我主要係想消滅共產中文保護香港文化，啲大中華膠野無留意到